破局後

世道人生：破局後（李怡） - 李怡

從美朝峯會前特朗普和金正恩的互動，很難預料會是這樣結局。

峯會破局對朝鮮來說，是災難性的。小金原先以為廢棄寧邊核設施就能換取美國取消制裁，想不到美國還偵查到朝鮮有其他核設施。美國要朝鮮必須「完全、可驗證、不可逆」地棄核。小金對美國知情很意外，在完全沒有準備之下不知應對，於是談判破裂。小金短暫訪問河內後，急急坐66個鐘火車趕回朝鮮。他最大的壓力來自朝鮮嚴重缺糧，本來打算簽了協議各國的糧食援助或多或少總會有，現在援助泡湯，2,500萬張嘴的吃飯怎麼解決？

一個與朝鮮脫北者有關的秘密組織3月1日宣佈成立流亡政府，這組織正在對金正恩之兄金正男的兒子金韓松加以保護。金正男於2017年2月在吉隆坡機場遇刺身亡。保護金韓松的組織名為「千里馬民防」（CCD）。CCD在官網用朝鮮語及英語發表「自由朝鮮（Free Joseon）」聲明，表示「為了鏟除有損人道精神的巨大邪惡，我們將竭盡全力進行運動，直至平壤尋回真正的光芒」。在美朝關係破局、朝鮮內部經濟與飢餓趨嚴峻的時刻，海外流亡政府成立更具內外呼應的意義。

對美國來說，意想不到的是，特朗普在美朝峯會反枱竟然受到國會兩黨和輿論一致支持。議員們多表示「沒有協定比達成一個爛協定好」。連經常發聲批評特朗普的奧巴馬時期的國家安全顧問賴斯也說，特朗普的做法正確，如果美國放鬆制裁，那將會犯「巨大的錯誤」。

美朝峯會破局影響中美貿易談判。參議院少數黨領袖舒默說：「他（特朗普）必須在中國問題上做同樣的事情，堅守立場，直到我們促使中國採取正確的行動。」如果不能簽訂好的協定就不簽。

特朗普在記者會提到與中國的談判和未來與習近平的會晤，他說：「我做好隨時走人的準備，我從來不怕放棄協議走人。如果和中國沒談攏，那我也會這麼做。」

河內會談破局後，美國國務卿蓬佩奧即訪菲律賓，3月1日見記者時說，「在南中國海任何針對菲律賓軍隊、飛機或政府船隻的攻擊都會啟動共同防禦條約下（美國）的義務。」「中國在南中國海的造島和軍事化行為威脅到你們（菲律賓）的主權與安全，因此也威脅到你們的經濟以及美國的經濟。」美國與菲律賓1951年簽訂共同防禦條約，因年代久遠，人們對這項條約的執行有懷疑。在此之前，美國官員們從未公開評論美國會如何根據條約保護菲律賓的安全。美國官員們只會重申，保護尖閣諸島屬於美國與日本安保條約的範疇。美國突然提出對菲律賓在南海防衞的責任，似乎也可以延伸為美國對台海安全一體重視。

這次峯會顯然使美國見識了中國對朝鮮的支持和影響，見識這兩個專權國家的緊密關係。小金乘坐一列防彈裝甲超厚的火車，像蝸牛般慢駛66小時到越南，中國地面交通都要為這列火車讓路，付出多大經濟代價，造成人民和鐵路部門多少不便，中國都在所不惜。

朝鮮在廢核問題上留一手，美國認為中國不可能不知道。美朝峯會破局，使美國遏制中國的政策更堅定和強硬，貿易談判取得協議的難度相應增加。

李怡

上一則
上一則
免於恐懼的一代 (陳健民)

下一則
下一則
特金會2.0破局的玄機 (盧峯)